No. 1674 [Nos. 1672, 1673]

龍樹菩薩勸誡王頌

大唐三藏法師義淨譯

此頌是龍樹菩薩以詩代書，寄與南印度親友乘土國王一首。此書已先譯神州處藏，人多不見，遂令妙語不得詳知。為此更定本文，冀使流通罔滯。沙門義淨創至東印度耽摩立底國譯。

有情無知覆心故，　由此興悲為開解，

大德龍樹為國王，　寄書與彼令修學。

此一行頌乃是後人所述標書本意也。

具德我演如如教，　為生福愛而興述，

真善宜應可審聽，　此頌名為聖祇底。

隨何木等雕佛像，　諸有智者咸供養，

縱使我詩非巧妙，　依正法說勿當輕。

王雖先解如如教，　更聞佛語增勝解，

猶如粉壁月光輝，　豈不鮮明益姝妙。

佛法并僧眾，　施戒及與天，

一一功德聚，　佛說應常念。

十善諸業道，　身語意常親，

遠離於諸酒，　亦行清淨命。

知財體非固，　如法施苾芻，

貧賤及再生，　來世為親友。

眾德依戒住，　如地長一切，

勿宂瘦雜悕，　佛說應常習。

施戒忍勇定，　惠不可稱量，

此能到應修，　渡有海成佛。

若孝養父母，　其家有梵王，

現招善名稱，　來世生天堂。

殺盜婬妄說，　耽食愛高床，

斷諸酒歌舞，　華彩及塗香，

若女男能成，　此八支聖戒，

欲界六天上，　長淨善當生。

慳諂誑貪怠，　慢婬嗔氏族，

多聞年少嬌，　並視如怨賊。

說無生由勤，　有死因放逸，

勤能長善法，　爾可修謹慎。

先時離放逸，　後若改勤修，

猶如雲翳除，　良宵覩明月。

孫陀羅難陀，　央具理摩羅，

達舍綺莫迦，　翻惡皆成善。

勇進無同忍，　勿使忿勢行，

終得不還位，　佛證可除嗔。

他人打罵我，　欺陵奪我財，

懷恨招怨諍，　捨恨眠安樂。

如於水土石，　人心盡彼同，

起煩惱前勝，　愛法者如後。

佛說三種語，　人美實虛言，

猶如蜜花糞，　棄後可行前。

今明後亦明，　今闇後還闇，

或今明後闇，　或今闇後明，

如是四種人，　王當依第一。

自有生如熟，　亦有熟如生，

亦有熟如熟，　或復生如生。

菴沒羅果中，　有如是差別，

人亦同彼四，　難識王應知。

勿覩他妻室，　設觀如母女，

姊妹想隨年，　起貪思不淨。

如聞子藏命，　防持躁動心，

獸藥刀怨火，　無令欲樂侵。

由欲作無利，　譬如兼博果，

佛說彼應除，　生死牢枷鎖。

譎誑常搖境，　能降斯六識，

執仗掃眾怨，　許初為勇極。

臭氣九門眾穢室，　行軀難滿薄皮纏，

請看少女除莊彩，　折別形骸惡叵言。

癩虫穿已痛，　求安就火邊，

止息無由免，　耽欲亦同然。

為知真勝理，　作意觀眾事，

唯斯德應習，　無餘法可親。

若人具族望，　貌美復多聞，

無智破尸羅，　是人何足貴。

若人無族望，　貌醜寡知聞，

有智護尸羅，　人皆應供養。

利無利苦樂，　稱無稱毀譏，

了俗世八法，　齊心離斯境。

再生天乞士，　父母妻子人，

勿由斯造罪，　獄果他不分。

若行諸罪業，　非如刀斬傷，

待至臨終際，　惡業果全彰。

信戒施淨聞，　慚愧及正慧，

七財牟尼說，　共有物誠虛。

博弈樂觀諠雜境，　嬾惰惡友敦親志，

飲酒非時行六過，　此劫芳名爾應棄。

求財少欲最，　人天師盛陳，

若能修少欲，　雖貧是富人。

若人廣求諸事者，　還被爾許苦來加，

智者若不修少欲，　受惱還如眾首蛇。

稟性抱怨如殺者，　欺輕夫主如男偶，

縱使片物必行偷，　宜可棄茲三賊婦。

順若姊妹慈如母，　隨從若婢伴猶親，

如茲四婦宜應供，　應知此室號天人。

受飡如服藥，　知量去貪嗔，

不為肥憍傲，　但欲住持身。

勤軀度永日，　於初後夜中，

眠夢猶存念，　勿使命虛終。

慈悲喜正捨，　修習可常研，

上流雖未入，　能生梵世天。

捨雜欲苦尋喜樂，　隨業當生四地中，

大梵光音及遍淨，　廣果天生與彼同。

若恒修對治，　德勝愍眾生，

此五行為善，　不行為大惡。

雨鹽醎少水，　豈若瀉江池，

縱令微罪業，　善大殄應知。

嗔掉舉惡作，　惛睡欲貪疑，

如斯五蓋賊，　常偷諸善利。

有五最勝法，　信勇念定慧，

於此應勤習，　能招根力頂。

病苦死愛別，　斯皆自業為，

未度可勤修，　對品亡嬌恣。

若悕天解脫，　爾當修正見，

設使人行善，　邪見招惡果。

無樂常無我，　不淨審知人，

妄念四倒見，　難苦在茲身。

說色不是我，　我非有於色，

色我非更在，　知餘四蘊空。

不從時節生，　非自然本性，

非無因自在，　從愚業愛生。

戒禁見身見，　及毘織吉蹉，

應知三種結，　能縛木叉門。

解脫終依己，　不由他伴成，

勤修聞戒定，　四真諦便生。

增上戒心慧，　茲學可常修，

百五十餘戒，　咸歸此三攝。

於身住身念，　茲路善修常，

如其虧正念，　諸法盡淪亡。

壽命多災厄，　如風吹水泡，

若得瞬息停，　臥起成希有。

卒歸灰燥爛，　糞穢難久持，

觀身非實法，　滅壞墮分離。

大地迷盧海，　七日出燒燃，

況此極微軀，　那不成煨燼。

如是無常亦非久，　無歸無救無家室，

生死勝人須厭背，　併若芭蕉體無實。

海龜投木孔，　一會甚難遭，

棄畜成人體，　惡行果還招。

金寶盤除糞，　斯為是大癡，

若生人作罪，　全成極憃兒。

生中依善友，　及發於正願，

先身為福業，　四大輪全獲。

佛言近善友，　全梵行是親，

善士依佛故，　眾多證圓寂。

邪見生鬼畜，　泥黎法不聞，

邊地蔑戾車，　生便癡瘂性，

或生長壽天，　除八無暇過，

閑暇既已得，　爾可務當生。

愛別老病死，　斯等眾苦處，

智者應生厭，　說少過應聽。

母或改為婦，　父乃轉成兒，

怨家翻作友，　遷流無定規。

一一飲母乳，　過於四海水，

轉受異生身，　更飲多於彼。

過去一一生身骨，　展轉積若妙高山，

地土丸為酸棗核，　數己形軀豈盡邊？

梵主世皆供，　業力終淪地，

縱紹轉輪王，　迴身化奴使。

三十三天中妓女樂，　多時受已墮泥黎，

速疾磣毒經諸苦，　磨身碎體鎮號啼。

妙高岑受樂，　地軟隨其足，

轉受煻煨苦，　行經糞屎獄。

歡喜芳園裏，　天女隨遊戲，

墮落劍林中，　截手足耳鼻。

或入曼陀妙池浴，　天女金花艶彩容，

捨身更受泥黎苦，　熱焰難當灰㵎中。

欲天受法樂，　除貪大梵天，

更墮阿毘止，　薪焰苦恒連。

或生居日月，　身光遍四洲，

一朝歸黑闇，　展手見無由。

三種燈明福，　死後可持將，

獨入無邊闇，　日月不流光。

有命黑繩熱，　合叫無間下，

斯等恒纏苦，　燒諸行惡者。

或若麻床㧗，　或粉如細末，

如利斧斫木，　猶如鋸解割。

猛火恒煎煮，　令飲熱銅漿，

驅令上劍刺，　叉身熱鐵床。

或時高舉手，　鐵牙猛狗飡，

鷹鳥觜爪利，　任彼啅心肝。

虻蠅及諸虫，　其數過千億，

利觜唼身軀，　急墮皆飡食。

若人具造眾罪業，　聞苦身自不干墮，

如此頑騃金剛性，　氣盡泥犁遭猛火。

時觀盡變聞應念，　讀誦經論常尋鞠，

泥犁聽響已驚惶，　如何遣當斯異熟。

於諸樂中誰是最？　愛盡無生樂最精。

於眾苦內誰為極？　無間泥犁苦極成。

人間一日中，　屢刺三百槊，

比地獄輕苦，　毫分寧相捅。

此處受極苦，　經百俱胝秋，

如其惡未盡，　命捨定無由。

如是諸惡果，　種由身語心，

爾勤隨力護，　輕塵惡勿侵。

或入傍生趣，　殺縛苦恒親，

遠離於寂善，　更互被艱辛。

或被殺縛苦，　求珠尾角皮，

錐鞭鉤斲頂，　踏拍任他騎。

受鬼望不遂，　無敵苦常臨，

飢渴及冷熱，　困怖苦恒侵。

口小如針孔，　腹大等山丘，

飢纏縱己糞，　得少定無由。

形如枯杌樹，　皮方作衣服，

炬口夜夜然，　飛蛾墮充食。

血膿諸不淨，　福少獲無從，

更相口排逼，　還飡癭熟癰。

月下便招熱，　日中身遂寒，

望菓唯空樹，　瞻江水剩乾。

如是受眾苦，　經萬五千年，

長時擊身命，　良由苦器堅。

若生飢鬼中，　遭斯一味苦，

非賢澁者愛，　佛說由慳垢。

生天雖受樂，　福盡苦難思，

終歸會墜墮，　勿樂可應知。

厭坐衣沾垢，　身光有變衰，

液下新流汗，　頭上故花萎。

如斯五相現，　天眾死無疑，

地居人若卒，　悶亂改常儀。

若從天處墮，　眾善盡無餘，

任落傍生鬼，　泥犁隨一居，

阿蘇羅本性，　縱令全覺慧，

忿天生苦心，　趣遮於見諦。

如是漂流生死處，　天人畜及阿蘇羅，

下賤業生眾苦器，　鬼趣兼投捺落迦。

縱使烈火燃頭上，　遍身衣服焰皆通，

此苦無暇能除拂，　無生住想涅槃中。

爾求尸羅及定慧，　寂靜調柔離垢殃，

涅槃無盡無老死，　四大日月悉皆亡。

念擇法勇進，　定慧喜輕安，

此七菩提分，　能招妙涅槃。

無慧定非有，　缺定慧便溺，

若其雙運者，　有海如牛跡。

十四不記法，　日親之所說，

於此勿應思，　不能令覺滅。

從無知起業，　由業復生識，

識緣於名色，　名色生六處，

六處緣於觸，　觸生緣於受，

受既緣於愛，　由愛招於取，

取復緣於有，　有復緣於生，

生緣於老死，　憂病求不得。

輪迴大苦蘊，　斯應速斷除，

如其生若滅，　眾苦珍無餘。

最勝言教藏，　深妙緣起門，

如能正見此，　便觀無上尊。

正見命正念，　正定語業思，

此謂八聖道，　為寂可修治。

無由集愛起，　託身眾苦生，

除斯證解脫，　八聖道宜行。

即此瑜伽業，　四種聖諦因，

雖居舍嚴飾，　智遮煩惱津，

不從空處墮，　如穀因地造。

諸先證法人，　皆凡具煩惱，

何假多陳述，　除惱略呈言，

事由情可伏，　聖談心是源。

如上所陳法，　苾芻難總行，

隨能修一事，　勿令虛夭生。

眾善皆隨喜，　妙行三自修，

迴向為成佛，　福聚令恒收。

後生壽無量，　廣度於天人，

猶如觀自在，　極難等怨親。

生老病死三毒除，　佛國託生為世父，

壽命時長量叵知，　同彼大覺彌陀主。

開顯尸羅及捨惠，　天地虛空名遍彰，

大地居人及天眾，　勿使妖妍女愛傷。

煩惱羈纏有情眾，　絕流生死登正覺，

超度世間但有名，　由獲無生離塵濁。

阿離野那伽曷樹那菩提薩埵蘇頡里蜜離佉。了(阿離野是聖，那伽是龍是象，曷樹那義翻為猛，菩提薩埵謂是覺情，蘇頡里即是親密，離佉者書也。先云龍樹者，訛也)。

龍樹菩薩勸誡王頌